보통 벡터 라 하면 흔히 col vector 를 지칭한다 이것은 일종의 수학적 관례로써 기준을 잡아둔 것이다. 다시 말해, 변화가 되는 대상을 열 벡터로 보자고 관례적으로 잡아둔 것이다. 

반면, row vector 는 col vector 에 대한 함수이다. col vector 는 변화의 대상이 되는 것에 반해 row vector 는 변화를 시키는 행위자(범함수)인 것이다.

##  Row vector 의 시각화

행벡터는 곧 함수이므로 모든 유리수를 대입했을 때의 결과 값을 선으로 나타낸 것.

$[\,2\quad1\,]\left(\begin{bmatrix}x\\y\end{bmatrix}\right) = 2x + y$ 

와 같이 임의의 벡터 $\overrightarrow{v} =  \begin{bmatrix}x\\y\end{bmatrix}$ 가 $[\,2\quad1\,]$ 라는 함수를 통과 했을 때의 출력 값을 -3 부터 4에 해당하는 x, y 순서쌍을 등고선을 이용하여 나타내면 다음과 같다.

![[Pasted image 20230223193716.png]]
<행벡터를 통해 출력된 함수 값들의 시각화>

위의 사진은 $2x + y$의 출력값이 각각 -3 부터 4에 해당되는 x ,  y 순서 쌍들을 한 선에 표시한 것을 알 수 있다. 
이 때 출력 값이 -3 인 벡터들을 생각한다면 모두 $2x + y = -3$인 점선 위에서 좀점 을 가지는 벡터들의 집합 임을 알 수 있다.

# Dot Product


n 개의 성분을 가진 두 벡터 $v = (a_1...a_n)$ 와 $u = (b_1...b_2)$ 에 대해 내적인  $v\cdot u$ 는 다음과 같다.

$$v \cdot u = \sum_{i=1}^n a_ib_i = a_1b_1 + \cdots + a_ib_i$$
이 때, 두 벡터의 성분의 갯수가 같아야 하고 기호 $'\; \cdot \;'$  를 생략해서는 안된다.

1. 교환법칙이 성립한다. 

2. 좌측 분배 법칙이 성립한다.
세 벡터 $v\quad u\quad w$ 에 대해서 
$$v\;\cdot\;(\,u\,+\,w\,) = v\cdot u + v\cdot w$$

벡터의 내적의 결과값은 스칼라값이기 때문에 내적의 결과에 다시 다른 벡터를 내적할 수는 없다. $(v\cdot u)\cdot w$ 는 불가능하다.

임의의 벡터 $v = (a_1\, ,\, \cdots \,,\, a_n)$ 가 그 자신을 내적하는 경우
$$\begin{align}v\cdot v &= (a_1,\cdot , a_n)\cdot(a_1, a_n)\\ &=a_1^2 + \cdots a_n^2 \\&= \sum_{i=1}^n a_n^2 \end{align}$$

## 벡터의 길이와 벡터간의 각도

1. 벡터의 길이

2차원 좌표평면에 $v = (a_1, a_2)$ 가 있다면, 피타고라스 정리에 의해 원점 $(0,0)$ 과 $(a_1, a_2)$ 사이의 거리는 $\sqrt{(a_1)^2 + (a_2)^2}$ 이 된다. 이때 $v\cdot v$ 는 $(a_1)^2 + (a_2)^2$  이므로 거리는 $\sqrt{v\cdot v}$ 와도 같다.

일반적으로 n 차원의 벡터 $v$ 의 길이( $\left\| v \right\|$ )는 다음과 같다.
$$\left\| v \right\| = \sqrt{v\cdot v} = \sqrt{(a_1)^2 + \cdots + (a_n)^2} = \sqrt{\sum_{i=1}^{n}(a_i)^2}$$
이 정의에 따라 벡터 길이의 제곱은 곧 자신과의 내적과 같다.

2. unit vector

벡터의 방향성만을 사용하는 경우. 벡터의 방향성을 그대로 두되 길이를 1로 변경하여 사용하는 경우가 있다. 이때 길이가 1인 벡터를 Unit vector 라 한다. unit vector 는 원래의 벡터를 벡터 길이로 나눔으로써 얻을 수 있다. 벡터 $v$의 단위 벡터를 $u$ 라고 할 때 다음과 같다.
$$ u= \frac{1}{\left\| v \right\|}\cdot v$$
그리고 이러한 벡터의 Unit vector 화를 정규화(Nomalization)이라고 한다.
이때 벡터의 성분중에 한 성분만 1이고 나머지가 0인 벡터를 basis vector 라 한다. 흔히 기호 $e$ 로 나타낸다.

3. 벡터간의 각도

![[Pasted image 20230224223448.png]]
<벡터 $w$ 는 $v-u$>

각 $\angle CAB$ 인 $\theta$ 에 대하여 코사인 법칙을 적용하면
$$\left\| v - u\right\|^2 = \left\| v\right\|^2 + \left\|u\right\|^2 -2\left\|v\right\|\left\|u\right\|cos\theta$$
이 때 좌변은 $(v-u)\cdot(v-u)$ 와 같다 따라서 내적의 성질에 따라 계산하면
$$\begin{align}\left\| v - u\right\|^2 &= (v-u)\cdot(v-u) \\ &= v\cdot v - u\cdot v-v\cdot u+u\cdot u \\&= \left\|v \right\| ^2 - 2(v\cdot u) + \left\|u\right\|^2\end{align}$$

이는 다음과 같다.
$$\left\| v\right\|^2 + \left\|u\right\|^2 -2\left\|v\right\|\left\|u\right\|cos\theta = \left\|v \right\| ^2 - 2(v\cdot u) + \left\|u\right\|^2$$
양변의 같은 항을 소거하면
$$\left\|v\right\|\left\|u\right\|cos\theta = v\cdot u$$
즉, <span style="color: yellow">벡터의 내적은 두 벡터의 길이와 그 끼인각으로도 정의된다.</span>
벡터의 길이는 항상 양수이고 고정되어 있으므로 그 끼인 각 $\theta$ 의 코사인 함숫값을 따지면
- 두 벡터가 상등한 경우 $cos\theta$ = 1이므로 내적은 단순히 길이를 곱한 것이다.
- 끼인 각이 예각인 경우 $cos\theta > 0$ 이므로 내적은 양수이다.
- 끼인 각이 직각인 경우 $cos\theta = 0$ 이므로 내적은 0이다. 이때 두 벡터가 직교한다.
- 끼인 각이 둔각$(\frac{\pi}{2}<\theta \le \pi)$인 경우 $cos\theta < 0$ 이므로 내적은 음수이다.

# proof of dot product

3차원에 있는 두 벡터가 다음과 같다고 가정하자
$$\begin{align}&\overrightarrow{A}={a_x\hat{i}}+{a_y\hat{j}}+{a_z\hat{k}}\\&\overrightarrow{B}={b_x\hat{i}}+{b_y\hat{j}}+{b_z\hat{k}}\end{align}$$
이 두벡터를 활용하여 추가적인 벡터를 생성하고 그로 인해서 삼각형을 이룰 때 다음과 같다.
![[Pasted image 20230303152318.png]]

그리고 $\overrightarrow{C}$ 는 다음과 같다.
$$\overrightarrow{C}=(b_x-a_x)+(b_y-x_y)+(b_z-x_z)$$
이 때 각 벡터의 크기는 다음과 같다.
$$\begin{align}&|\overrightarrow{A}|=\sqrt{(a_x)^2+(a_y)^2+(a_z)^2}\\&|\overrightarrow{B}|=\sqrt{(b_x)^2+(b_y)^2+(b_z)^2}\\&|\overrightarrow{C}|=\sqrt{(b_x-a_x)^2+(b_y-a_y)^2+(b_z-a_z)^2}\end{align}$$
여기에 코사인 법칙을 적용하면
$$\begin{align}&{|\overrightarrow{C}|}^2 = \quad {|\overrightarrow{A}|}^2+{|\overrightarrow{B}|}^2-2|\overrightarrow{A}||\overrightarrow{B}|cos\theta\quad=\quad{|\overrightarrow{A}|}^2+{|\overrightarrow{B}|}^2-2(\overrightarrow{A}\cdot\overrightarrow{B})\end{align}$$
이를 계산하면 다음과 같다.
$$\begin{align}2(\overrightarrow{A}\cdot\overrightarrow{B})&={|\overrightarrow{A}|}^2+{|\overrightarrow{B}|}^2-{|\overrightarrow{C}|}^2\\&=({a_x}^2+{a_y}^2+{a_z}^2)+({b_x}^2+{b_y}^2+{b_z}^2)-((b_x-a_x)^2+(b_y-a_y)^2+(b_z-a_z)^2)\\&=2({a_x}{b_x}+{a_y}{b_y}+{a_z}{b_z})\end{align}$$
$\therefore \overrightarrow{A}\cdot\overrightarrow{B}={a_x}{b_x}+{a_y}{b_y}+{a_z}{b_z}$
